\begin{exoApp}{20}{1}[Exercice bilan I]
\label{\formatexo{9}}
Soit $(u_n)$ la suite définie pour tout entier naturel par $u_0=2$ et $$u_{n+1}=\frac{5u_n-1}{u_n+3}$$
\begin{enumerate}
	\item Démontrer que si $u_{n+1}=1$ alors $u_n=1$. En déduire que pour tout $n$, $u_n\neq 1$.
	\item On pose pour tout entier $n$,  $v_n=\displaystyle{\frac{1}{u_n-1}}$. Démontrer que la suite $(v_n)$ est arithmétique, puis exprimer $v_n$ en fonction de $n$.
	\item En déduire l'expression de $u_n$ en fonction de $n$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Si on a $u_{n+1}=1$, alors $\displaystyle{\frac{5u_n-1}{u_n+3}=1}$, c'est-à-dire $5u_n-1=u_n+3$, soit $4u_n=4 \Leftrightarrow u_n=1$.\\ Supposons alors par l'absurde qu'il existe un entier $n$ tel que $u_n=1$. D'après ce qui précède, on a alors $u_{n-1}=1$, puis $u_{n-2}=1$, et ainsi, $u_0=1$. Or, $u_0=2$, c'est donc absurde.\\\textbf{Bilan} : $\forall~n,~u_n\neq 1$.
	\item Remarquons tout d'abord que la suite $v$ est bien définie, puisque $u_n \neq 1$. Pour montrer que $v$ est arithmétique, calculons $v_{n+1}-v_n$ pour tout entier $n$ :
		$$v_{n+1}-v_n=\frac{1}{u_{n+1}-1}-\frac{1}{u_n-1}= \frac{1}{\frac{5u_n-1}{u_n+3}-1} -\frac{1}{u_n-1}$$
		soit
		$$v_{n+1}-v_n= \frac{1}{\frac{5u_n-1 - (u_n+3)}{u_n+3}}-\frac{1}{u_n-1}= \frac{u_n+3}{4u_n-4}-\frac{1}{u_n-1}=\frac{u_n+3-4}{4(u_n-1)} =\frac{1}{4}$$
		Ainsi, la suite $v$ est arithmétique, de raison $\frac{1}{4}$, et de premier terme $v_0=1$. Ainsi, $$\forall~n,~v_n=1+\frac{n}{4}$$
	\item Pour tout $n$, $v_n=\frac{1}{u_n-1}$, donc $u_n-1=\frac{1}{v_n}$, soit $u_n=1+\frac{1}{v_n}$. Ainsi,
		$$\boxed{\forall~n,~u_n=1+\frac{1}{1+\frac{n}{4}} = 1 + \frac{4}{4+n}=\frac{8+n}{4+n}}$$

\end{enumerate}
\end{correction}
